---
tags: [mat, mat/funkce]
---
# Exponenciální funkce
Exponenciální funkce o základu $a$ je funkce $y=a^x$, kde $a\in\mathbb{R}^+-\{1\}$

## Vtip
přijde matematik a objedná si pivo.
přijde další matematik a objedná si půlku piva..
| matematik. č. | část piva                         |
| ------------- | --------------------------------- |
| 0             | 1                                 |
| 1             | $\frac12$                         |
| 2             | $\frac14$                         |
| 3             | $\frac18$                         |
| x             | $y=\frac1{2x}=2^{-x}=(\frac12)^x$ |
| -1            | 2                                 |
| -3            | 8                                 |
| $\frac12$     | $\sqrt\frac12$                    |

## Vlastnosti
- $x\in\mathbb{R}$
- exponenciála (typ grafu)
- $D=\mathbb{R}$
- $H=(0;\infty)=\mathbb{R}^+$
- je prostá (na celém $D$)
- extrémy nemá
- je omezena zdole 
- není sudá ani lichá
- graf prochází (v základním tvaru) $[0;1]$

$f: y=a^x$

Rozšířený tvar:
$f: y=a^{x-n}+m$

$n$ udává posun doprava ($+n$ pro posun doleva o $n$).
$m$ udává posun nahoru ($-m$ pro posun dolů o $m$).
 
a nesmí být $\lt0;=0;=1$

pro $a < 1$, graf klesá
pro $a > 1$, graf roste

## Převody
$\frac{x^p}{x^q}=x^{p-q}$
$x^p*x^q=x^{p+q}$
$(x^a)^b=(x^b)^a=x^a*b$
$x^{-p}=\frac1{x^p}$
$(\frac{x}y)^p=(\frac{y}x)^{-p}$
$\sqrt[a]{x^b}=x^{\frac{b}a}=\sqrt[a]x^b$
$x^0=1;\space [x\ne0]$
$x^py^p=(xy)^p$

## Příklady
![](Pasted%20image%2020221005111551.png)

graf $\frac12^x$
![](Pasted%20image%2020221004142221.png)

---

S použitím grafů exp.fcí porovnejte (doplněny znaménka (ne)rovnosti):

a) $1.5^p > 1.5^r$

$p > r$

b) $(\frac37)^{6.24}<1$

c) $(\frac85)^{2\pi} > (\frac85)^{0.5\pi}$

---

### Řešte rovnice pro $x\in\mathbb{R}$

$(\frac13)^{x-4}=(\frac13)^{19x+2}$

$x-4=19x+2$
$-6=18x$
$x=-\frac13$

$K=\{\frac13\}$

---

$15^3*15^{x2}=15^{-x}$

$15^{3+2x}=15^{-x}$
$3+2x=-x$
$x=-1$

$K=\{-1\}$

---

$\frac{6.8^{x^2}}{6.8^3}=6.8^{-2}$

$6.8^{x^2-3}=6.8^{-2}$
$x^2-3=-2$
$x^2-1=0$
$(x-1)(x+1)=0$

$K=\{-1;1\}$

---

$13^{2+x}=(\frac1{13})^x$

$13^{2+x}=13^{-x}$
$2+x=-x$
$-2x=2$
$x=-1$

$K=\{-1\}$

---

$25^x=5^2*5^3:5^5$
$25^x=5^{2+3-5}$

$25^x=5^5:5^5$
$25^x=5^0$
$x=0$

$K=\{0\}$

---

$\sqrt{3}^5=3^{2x-1}$

$3^{\frac52}=3^{2x-1}$
$\frac52=2x-1$
$\frac72=2x$
$x=\frac74$

---

$8^{x+3}=1$

$8^{x+3}=8^0$
$x+3=0$
$x=-3$

$K=\{-3\}$

---

$2^{x+1}3^{x+1}=6$
$6^{x+1}=6^1$
$x+1=1$
$x=0$

$K=\{0\}$

----

$\frac{27^x3^2\sqrt3}{g^x}=1$

---

$\sqrt[5]{(\frac43)^{1-x}}=(\frac34)^{x+3}$
